\section{Abelsche Kategorien}

\subsection{Grundlagen der Kategorientheorie}
	
Zunächst wollen wir an einige grundlegende Definitionen und Sätze der Kategorientheorie erinnern, welche uns in dieser Arbeit häufig begegnen werden. Für eine ausführliche Diskussion dieser und weiterer kategorieller Grundlagen wird auf \cite{brandenburg2016einfuhrung} verwiesen.

\begin{festsetzung}
	Sofern nichts anderes gesagt wird, setzen wir Kategorien immer als \textit{lokal klein} voraus, d.h. die Gesamtheit $Hom(A,B)$ der Morphismen zwischen zwei Objekten $A, B$ bildet immer eine Menge. 
\end{festsetzung}

\begin{definition}%\label{MonomorphismusDef}
	Sei $\mathcal{C}$ eine Kategorie und \(u: A \rightarrow B\) ein Morphismus in $\mathcal{C}$. Dann nennen wir den Morphismus $u$ ...
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] ... einen \textit{Monomorphismus} oder \textit{injektiv}, wenn für jedes Objekt $C \in \C$ die Abbildung
		\[
			Hom(C,A) \rightarrow Hom(C,B) \quad , \quad v \mapsto uv
		\]
		injektiv ist.
			
		\item[(b)] ... einen \textit{Epimorphismus} oder \textit{surjektiv}, wenn für jedes Objekt $C \in \C$ die Abbildung
		\[
			Hom(B,C) \rightarrow Hom(A,C) \quad , \quad v \mapsto vu
		\]
		injektiv ist.
			
		\item[(c)] ... \textit{bijektiv}, wenn $u$ sowohl injektiv als auch  surjektiv ist.
	\end{enumerate}
\end{definition}
	
\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.1.]\label{bijektivungleichIsomorphismus}
	Man beachte, dass jeder Isomorphismus bijektiv ist, aber bijektive Morphismen nicht im Allgemeinen Isomorphismen sind.
\end{bemerkung}

\begin{definition}\label{UnterobjektDef}
	Sei $\mathcal{C}$ eine Kategorie. 
	Für jedes \(A \in \mathcal{C}\) definieren wir eine Präordnung auf der Klasse aller Monomorphismen $u$ in $\mathcal{C}$ mit gleichem Zielobjekt durch
	\(
		u' \leq u :\Leftrightarrow \exists w \in Hom(dom(u'),dom(u)): u'=uw
	\).
	Gilt \(u' \geq u\), sagen wir auch \textit{$u'$ majorisiert $u$}. Die Präordnung $\leq$ induziert eine Äquivalenzrelation mittels
	\(
		u' \sim u :\Leftrightarrow u' \leq u \land u \leq u'
	\).
	Wegen der Injektivität der Morphismen gilt
	\(
		u' \sim u \Rightarrow dom(u') \cong dom(u)
	\).
	Nun wählen wir aus jeder Klasse äquivalenter Monomorphismen mit Werten in $A$ einen Vertreter. Diese Vertreter nennt man \textit{Unterobjekte von $A$}.
	
	Dual hierzu definieren wir eine Äquivalenzrelation auf der Klasse aller Epimorphismen $u$ mit gleichem Quellobjekt und definieren die \textit{Quotienten von $A$} als ein vollständiges Vertretersystem der Äquivalenzklassen. 
\end{definition}

%\todo{Wird nun also stillschweigend festgelegt, dass alle betrachteten Monomorphismen Unterobjekte sind? Oder wird nur Gleichheit und Isomorphie von einem Monomorphismus und dem Vertreter seiner Äquivalenzklasse (Unterobjekt) der Einfachheit halber gleichgesetzt? (Weder noch. Es werden Unterobjekte festgelegt um Formulierungen wie "bis auf Isomorphie eindeutig bestimmt" oder "bis auf Isomorphie gleich" zu vermeiden und weniger über universelle Eigenschaften nachzudenken.) Es wäre schöner dies deutlicher hervor zu heben. Relevant für \ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} und \ref{LinksexaktheitDerHom-Funktoren}}

\begin{definition}\label{KoProduktDef}
	Sei $\mathcal{C}$ eine Kategorie, $I$ eine Indexmenge und \((A_i)_{i \in I}\) eine Familie von Objekten in $\mathcal{C}$. Dann definieren wir:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Ein Objekt \(\Pi \in Ob_{\mathcal{C}}\) zusammen mit Morphismen \(pr_i : \Pi \rightarrow A_i\), den \textit{Projektionen} auf die jeweils $i$-te Komponente, heißt \textit{Produkt der Familie \((A_i)_{i \in I}\)}, falls es die folgende universelle Eigenschaft erfüllt: 
		Für jedes Objekt $T \in \C$ mit Morphismen $f_i:T \rightarrow A_i$ existiert genau ein Morphismus $f:T \rightarrow \Pi$, sodass $pr_i \circ f = f_i$ für alle $i \in I$ gilt.
		
		Man schreibt \(\prod\limits_{i \in I}A_i\) für ein solches $\Pi$.
		
		\item[(b)] Ein Objekt \(\amalg \in Ob_{\mathcal{C}}\) zusammen mit Morphismen \(ins_i : A_i \rightarrow \amalg\), den \textit{Inklusionen} der jeweils $i$-ten Komponente, heißt \textit{Koprodukt} oder \textit{direkte Summe der Familie \((A_i)_{i \in I}\)}, falls es die folgende universelle Eigenschaft erfüllt: 
		Für jedes Objekt $T \in \C$ mit Morphismen $f_i:A_i \rightarrow T$ existiert genau ein Morphismus $f:\amalg \rightarrow T$, sodass $f \circ ins_i= f_i$ für alle $i \in I$ gilt.
		
		Man schreibt \(\coprod\limits_{i \in I}A_i\) oder auch \(\bigoplus\limits_{i \in I}A_i\) für ein solches $\amalg$.
		
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Es seien Morphismen $f: X \rightarrow Z $ und $g: Y \rightarrow Z$ in einer beliebigen Kategorie $\mathcal{C}$ gegeben. Dann heißt das bis auf Isomorphie eindeutig bestimmte Objekt $X \times_{Z} Y \in \mathcal{C}$ zusammen mit den Morphismen
	\[
	p_{1}: X \times_{Z} Y \rightarrow X \quad \textrm{und} \quad p_{2}: X \times_{Z} Y \rightarrow Y \textrm{,}
	\]
	den sogenannten kanonischen Projektionen, das \textit{Faserprodukt} oder auch der \textit{Pullback} von $X$ und $Y$ über $Z$, wenn $f \circ p_{1} = g \circ p_{2}$ gilt und für jedes weitere Paar von Morphismen $(q_{1}: T \rightarrow X, q_{2}: T \rightarrow Y)$ mit $f \circ q_{1} = g \circ q_{2}$ genau ein Morphismus $u: T \rightarrow  X \times_{Z} Y$ 	existiert, sodass
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		T \arrow[dr, dashed, "\exists!u"] \arrow[drr, bend left=20, "q_{1}"] \arrow[ddr, bend right=20, "q_{2}"']\\
		& X \times_{Z} Y \arrow[r, "p_{1}"] \arrow[d, "p_{2}"']
		& X \arrow[d, "f"] \\
		& Y \arrow[r, "g"']
		& Z
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Dual zum Faserprodukt zweier Morphismen mit gleichem Zielobjekt, wird das Kofaserprodukt $X \sqcup_{Z} Y$ oder auch Pushout zweier Morphismen $X \leftarrow Z \rightarrow Y$ mit gleichem Quellobjekt $Z \in \C$ definiert.
\end{bemerkung}

\begin{lemma}[Yoneda-Lemma II]\label{YonedaLemmaII}
	Es seien $\mathcal{C}$ eine Kategorie und $A, B \in \mathcal{C}$ zwei Objekte. Dann ist die Abbildung
	\[
		Hom(A,B) \rightarrow Hom(Hom(B,\_),Hom(A,\_)), \quad f \mapsto f^{*}
	\]
	bijektiv.
\end{lemma}

\begin{lemma}[Yoneda-Lemma III]\label{YonedaLemmaIII}
	Es seien $\mathcal{C}$ eine Kategorie und $A, B \in \mathcal{C}$ zwei Objekte in $\mathcal{C}$. Dann gilt:
	\[
		Hom(A,\_) \cong Hom(B,\_) \implies A \cong B
	\]
\end{lemma}

\begin{definition}\label{AdjunktionDef}
	Seien $\mathcal{C,D}$ Kategorien und \(L : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D} \), \(R : \mathcal{D} \rightarrow \mathcal{C} \) zwei Funktoren. Wir nennen $L$ \textit{links-adjungiert} zu $R$ und $R$ \textit{rechts-adjungiert} zu $L$, wenn eine der beiden folgenden äquivalenten Bedingungen und somit beide gelten:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] Es existiert ein Isomorphismus von Funktoren
		\[
			Hom_{\mathcal{D}}(L(\_),\_) \cong Hom_{\mathcal{C}}(\_,R(\_)) \hspace{0.3em}.
		\]
		
		\item[(ii)] Es existieren Morphismen von Funktoren, die sogenannten \textit{Adjunktionsmorphismen},
		\[
			\eta : id_{\mathcal{C}} \rightarrow R \circ L \hspace{5em}
			\epsilon : L \circ R \rightarrow id_{\mathcal{D}} \textrm{,}
		\]
		sodass die beiden folgenden Diagramme kommutieren:
		\[
			\shorthandoff{"}
			\begin{tikzcd}
				L \circ id_{\mathcal{C}} \arrow[r, "L \bullet \eta"] \arrow[dr, "id_L"'] &
				L \circ R \circ L \arrow[d, "\epsilon \bullet L"] & &
				id_{\mathcal{C}} \circ R \arrow[r, "\eta \bullet R"] \arrow[dr, "id_R"'] &
				R \circ L \circ R \arrow[d, "R \bullet \epsilon"]
				\\
				& id_{\mathcal{D}} \circ L & & & R \circ id_{\mathcal{D}}
			\end{tikzcd}
		\]
	\end{enumerate}
	Links-adjungierte und rechts-adjungierte Funktoren sind bis auf Isomorphie eindeutig bestimmt.
\end{definition}



\subsection{Präadditive Kategorien}

\begin{definition}\label{PräadditiveKategorieDef}
	Eine Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{präadditiv}, wenn sie die folgenden Eigenschaften besitzt:
	\begin{itemize}
		\item[\textbf{(A1)}] Die Menge $Hom_{\C}(A, B)$ trägt für alle Objekte $A, B \in \C$ die Struktur einer abelschen Gruppe.
		
		\item[\textbf{(A2)}] Die Komposition von Morphismen ist biadditiv, d.h. für alle Morphismen $f_1, f_2: A \rightarrow B$ und $g_1, g_2: B \rightarrow C$ in $\C$ gilt
		\[
		f_1 \circ (g_1 + g_2) = (f_1 \circ g_1) + (f_1 \circ g_2) \quad \textrm{sowie} \quad (f_1 + f_2) \circ g_1 = (f_1 \circ g_1) + (f_2 \circ g_1) \hspace{0.3em} .
		\]
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{wikipediaPreadditiveCategory}]\label{RingAlsPräadditiveKategorie}
	Ein Ring $R$ aufgefasst als Kategorie $\mathcal{R}$ mit genau einem Objekt $\ast$ und $Hom_{\mathcal{R}}(\ast, \ast):=R$ wird zu einer präadditiven Kategorie, indem man als Addition bzw. Komposition der Morphismen die Addition bzw. Multiplikation der entsprechenden Elemente im Ring festlegt.
\end{beispiel}

\begin{nichtbeispiel}[Eigenleistung]
	Das offensichtlichste Beispiel für eine präadditive Kategorie ist die Kategorie $\boldsymbol{Ab}$ der abelschen Gruppen. Dabei ist allerdings für (A1) die Kommutativität der Addition in den Objekten essentiell, weshalb die Kategorie $\boldsymbol{Grp}$ der Gruppen keine präadditive Kategorie ist.
\end{nichtbeispiel}

Direkt aus der Definition~\ref{PräadditiveKategorieDef} folgert man:

\begin{proposition}\label{VerkettungMit0Ist0}
	Für jeden Morphismus $f$ in einer präadditiven Kategorie $\mathcal{C}$ ist $f\circ 0=0$ und $0\circ f=0$.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{ExistenzKoProdInPräadditivenKat}
		Sei $(A_i)_{i \in I}$ eine endliche Familie von Objekten in einer präadditiven Kategorie $\mathcal{C}$. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] In $\mathcal{C}$ existiert das Produkt $\prod\limits_{i \in I} A_i$.
		\item[(ii)] In $\mathcal{C}$ existiert das Koprodukt $\coprod\limits_{i \in I} A_i$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Wir zeigen nur "`(i)$\Rightarrow$(ii)"', denn "`(ii)$\Rightarrow$(i)"' folgt mit den dualen Argumenten.
	
	Zunächst der Fall $\vert I \vert = 0$:
	\begin{align*}
		X=\prod\limits_{i \in \emptyset} A_i \Leftrightarrow \textrm{$X$ initial} \xRightarrow{(A1)} id_{X}=0 \xRightarrow[\ref{VerkettungMit0Ist0}]{Prop.} \textrm{$X$ terminal} \Leftrightarrow X=\coprod\limits_{i \in \emptyset} A_{i}
	\end{align*}
	
	Nun zum Fall $0 \le \vert I \vert \le \infty$: Existiere also $\prod\limits_{i \in I} A_i$ mit den Projektionen $pr_i: \prod\limits_{i \in I} A_i \rightarrow A_i$.
	Wegen der universellen Eigenschaft aus Definition~\ref{KoProduktDef} existiert für jedes $k \in I$ ein eindeutiger Morphismus $ins_k: A_k \rightarrow \prod\limits_{i \in I} A_i$, sodass das folgende Diagramm für alle $j \in I \setminus \{i\}$ kommutiert:
	\[
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			& A_k \arrow[dl, "id_{A_{k}}"'] \arrow[d, dashed, "ins_k"] \arrow[dr, "0"] & \\
			A_k & \prod\limits_{i \in I} A_i \arrow[l, "pr_k"] \arrow[r, "pr_j"'] & A_j
		\end{tikzcd}
	\]
	Nun bleibt zu zeigen, dass für alle $Y\in Ob_{\mathcal{C}}$ die Abbildung
	\[
		\Phi: Hom(\prod\limits_{i \in I} A_i,Y) \rightarrow \prod\limits_{i \in I} Hom(A_i,Y)\textrm{, } f \mapsto (f \circ ins_{i})_{i \in I}
	\]
	bijektiv ist. \\
	Wir zeigen dazu, dass die Abbildung
	\[
		\Phi^{-1}: \prod\limits_{i \in I} Hom(A_i,Y) \rightarrow  Hom(\prod\limits_{i \in I} A_i,Y)\textrm{, } (f_i)_{i \in I} \mapsto \sum\limits_{i \in I} f_i \circ pr_i
	\]
	invers zu $\Phi$ ist:
	\begin{enumerate}
		\item[$\bullet$] $\Phi \circ \Phi^{-1}=id$ folgt direkt aus der Wahl der $ins_i$.
		
		\item[$\bullet$] $\Phi^{-1} \circ \Phi=id$ folgt aus $\sum\limits_{i \in I} ins_i \circ pr_i = id_{\prod\limits_{i \in I} A_i}$, welches man wiederum aus der Eindeutigkeit in Definition~\ref{KoProduktDef} (a) erhält.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{bemerkung}[Eigenleistung]
	Der Beweis von Proposition~\ref{ExistenzKoProdInPräadditivenKat} liefert uns auch eine kanonische Weise endliche Produkte in präadditiven Kategorien als Koprodukte aufzufassen und umgekehrt.
\end{bemerkung}

\begin{definition}
	Ein Funktor $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ zwischen präadditiven Kategorien $\mathcal{C, D}$ heißt \textit{additiv}, wenn $F(u+v)=F(u)+F(v)$ für alle Morphismen $u,v: A \rightarrow B$ in $\mathcal{C}$ gilt.
\end{definition}



\subsection{Additive Kategorien}

\begin{definition}
	Eine präadditive Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{additiv}, wenn sie die folgende Eigenschaft besitzt:
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{(A3)}] In $\mathcal{C}$ existieren endliche Produkte.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung}[Eigenleistung]
	Wegen Proposition~\ref{ExistenzKoProdInPräadditivenKat} existieren in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$ auch endliche Koprodukte und \textit{Nullobjekte}, d.h. Objekte, welche initial und terminal sind. Wir identifizieren alle Nullobjekte und sprechen von \textit{dem} Nullobjekt einer additiven Kategorie.
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{smirnovkommutativealgebra}, 3.24.]
	Die Kategorie der freien abelschen Gruppen ist eine additive Kategorie.
\end{beispiel}

\begin{nichtbeispiel}[Eigenleistung]
	Die präadditive Kategorie $\mathcal{R}$ aus Beispiel~\ref{RingAlsPräadditiveKategorie} ist keine additive Kategorie. Ansonsten müsste $\ast\times\ast=\ast$ gelten und damit aufgrund von Definition~\ref{KoProduktDef} (a) sowohl \( \exists x\in R: pr_{1}x = pr_1 \land pr_{2}x = 0\) (Existenz) als auch $pr_1\neq0{\neq}pr_2$ (Eindeutigkeit) - Ein Widerspruch!
\end{nichtbeispiel}

\begin{definition}\label{KoKernDef}
	Sei $u: A \rightarrow B$ ein Morphismus in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Wir definieren:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Ein Monomorphismus $\kappa:X \hookrightarrow A$ heißt \textit{Kern von $u$}, wenn für jeden Morphismus $\phi:T \rightarrow A$ die Komposition $u \circ \phi$ genau dann gleich dem Nullmorphismus ist, wenn ein Morphismus $T \rightarrow X$ existiert, sodass
		\begin{center}
			\shorthandoff{"}
			\begin{tikzcd}[column sep=small]
			T \arrow[rr, "\phi"] \arrow[dr, dashrightarrow, "\exists"']
			&& A \\
			& X \arrow[ur, hook, "\kappa"'] &
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		kommutiert.
		
		\item[(b)] Ein Epimorphismus $\rho:B \twoheadrightarrow Y$ heißt \textit{Kokern von $u$}, wenn für jeden Morphismus $\phi:B \rightarrow T$ die Komposition $\phi \circ u$ genau dann gleich dem Nullmorphismus ist, wenn ein Morphismus $X \rightarrow T$ existiert, sodass
		\begin{center}
			\shorthandoff{"}
			\begin{tikzcd}[column sep=small]
			B \arrow[rr, "\phi"] \arrow[dr, twoheadrightarrow, "\rho"']
			&& T \\
			& X \arrow[ur, dashrightarrow, "\exists"'] &
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		kommutiert.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}
	Die definierenden Eigenschaften von Kern und Kokern sind universelle Eigenschaften, d.h. existiert ein Kern oder Kokern eines Morphismus $u: A \rightarrow B$ in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$, so ist dieser bis auf Isomorphie eindeutig bestimmt.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Seien $\kappa_1: X_1 \rightarrow A$ und $\kappa_2: X_2 \rightarrow A$ Kerne eines Morphismus $u$ in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Dann gilt \(\forall i,j\in\{1,2\}:\)
	\begin{align*}
		&\kappa_i=\kappa_i{id_{X_{i}}} &&\implies&& u\kappa_i=0 &&\implies&& (\exists h_i \in Hom(X_i,X_j): \kappa_i=\kappa_j{h_i}) \\
		\implies &\kappa_1 \sim \kappa_2 \textrm{ (vgl. Def.~\ref{UnterobjektDef})}
		&&\implies&& \kappa_1\cong\kappa_2
	\end{align*}
	Die Eindeutigkeit von Kokernen folgt mit einem dualen Argument. 
\end{proof}

\begin{festsetzung}
	Ist $\kappa: X \rightarrow A$ der Kern eines Morphismus $u$, so schreiben wir auch $ker(u)$ statt $\kappa$, $Ker(u)$ statt $X$ und meinen mit unbeschrifteten Pfeilen $Ker(u) \rightarrow A$ stets die kanonische Injektion $ker(u)$, solange nichts anderes behauptet wird.
	Analog dazu schreiben wir $coker(u)$ für den Kokern eines Morphismus $u$, $Coker(u)$ statt $codom(coker(u))$ und meinen mit unbeschrifteten Pfeilen $B \rightarrow Coker(u)$ stets die kanonische Surjektion $coker(u)$, solange nichts anderes behauptet wird.
\end{festsetzung}

\begin{proposition}\label{KoKernVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv}
	Sei $u: A \rightarrow B$ ein Morphismus in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] $u$ ist injektiv $\Leftrightarrow$ $ker(u)=0$
		
		\item[(b)] $u$ ist surjektiv $\Leftrightarrow$ $coker(u)=0$
		
		\item[(c)] $ker(u)=id_A \Leftrightarrow u=0\Leftrightarrow coker(u)=id_B$
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Die Äquivalenzen in (a), (b) und (c) lassen sich infolge von Proposition~\ref{VerkettungMit0Ist0} und den jeweiligen Voraussetzung unmittelbar anhand von Definition~\ref{KoKernDef} überprüfen.
\end{proof}

\begin{definition}\label{KoBildDef}
	Sei $u: A \rightarrow B$ ein Morphismus in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$.
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Existieren $coker(u)$ und $ker(coker(u))$, so definieren wir das \textit{Bild von $u$} als  $im(u):=ker(coker(u))$.
		\item[(b)] Existieren $ker(u)$ und $coker(ker(u))$, so definieren wir das \textit{Kobild} als $coim(u)=coker(ker(u))$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

Auch für das Bild und Kobild werden wir $Im(u)$, $Coim(u)$ und unbeschriftete Pfeile $Im(u) \rightarrow B$, $A \rightarrow Coim(u)$ analog zu Kern und Cokern benutzen.

\begin{proposition}\label{kanonischerMorphismusCoimIm}
	Sei $u: A \rightarrow B$ ein Morphismus in einer additiven Kategorie $\mathcal{C}$. Besitzt $u$ ein Bild und Kobild, so existiert ein eindeutiger Morphismus
	\[
		\overline{u}: Coim(u) \rightarrow Im(u)
	\]
	derart, dass das folgende Diagramm kommutiert:
	\[
	\shorthandoff{"}
	\begin{tikzcd}
		A \arrow[r, "u"] \arrow[d, two heads] & B \\
		Coim(u) \arrow[r, "\overline{u}"'] & Im(u) \arrow[u, hook]
	\end{tikzcd}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.2.)]
	Angesichts der Definition von $coker(u)$ gilt: 
	\begin{align*}
		&coker(u) \circ u=0 \\
		\xRightarrow[Def.]{Kern} &\exists! A \xrightarrow{h} Im(u): u=im(u) \circ h \\
		\xRightarrow[Def.]{Kern} &0=u \circ ker(u)=im(u) \circ h \circ ker(u) \\
		\xRightarrow[inj.]{im(u)} &0=h \circ ker(u) \\
		\xRightarrow[Def.]{Kokern} &\exists! Coim(u) \xrightarrow{\overline{u}} Im(u): h=\overline{u} \circ coim(u)
	\end{align*}
\end{proof}



\subsection{Abelsche Kategorien}

\begin{definition}
	Eine additive Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{abelsch}, wenn sie die folgenden Eigenschaften besitzt:
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{(Ab1)}] Jeder Morphismus in $\mathcal{C}$ besitzt einen Kern und einen Kokern.
		
		\item[\textbf{(Ab2)}] Ist $u$ ein Morphismus in $\mathcal{C}$, so ist der kanonische Morphismus $\overline{u}: Coim(u) \rightarrow Im(u)$ aus Proposition~\ref{kanonischerMorphismusCoimIm} ein Isomorphismus.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{abeliancategorynlab}]
	Die Kategorien $\boldsymbol{Ab}$ der abelschen Gruppen, $\boldsymbol{Vect_K}$ der $K$-Vektorräume und $\boldsymbol{Mod_R}$ der $R$-Moduln sind abelsche Kategorien.
\end{beispiel}

\begin{nichtbeispiel}[Ergänzt \cite{smirnovkommutativealgebra}, 3.24.]
	Die additive Kategorie der freien abelschen Gruppen ist nicht abelsch.
	Denn für $f:\mathbb{Z} \xrightarrow{2 \cdot} \mathbb{Z}$ ist $ker(f)=0=coker(f)$, daher $im(f)=id_{\mathbb{Z}}=coim(f)$ und somit $f=\overline{f}$. Allerdings ist $\mathbb{Z} \xrightarrow{2 \cdot} \mathbb{Z}$ kein Isomorphismus.
\end{nichtbeispiel}

\begin{proposition}\label{BijektivGleichIsomorphismus}
	Ein Morphismus $u$ in einer abelschen Kategorie $\C$ ist genau dann bijektiv, wenn $u$ ein Isomorphismus ist.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Wie in Kommentar~\ref{bijektivungleichIsomorphismus} erwähnt gilt "`$\Leftarrow$"' in jeder Kategorie.\\
	"`$\Rightarrow$"': Sei $f$ bijektiv. Dann gilt:
	\begin{align*}
		&&&&&0=f\circ ker(f) &&\xRightarrow[inj.]{f} &&ker(f)=0 &&\implies &&coim(f)=coker(0)=id_A&&&&\\
		&\textrm{und}\\
		&&&&&0=coker(f)\circ f &&\xRightarrow[surj.]{f} &&coker(f)=0 &&\implies &&im(f)=ker(0)=id_B&&&&
	\end{align*}
	Folglich ist $f$ gleich dem Isomorphismus $\overline{f}$ aus (Ab2).
\end{proof}

\begin{proposition}\label{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv}
	Für jeden Morphismus $u: A \rightarrow B$ in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] $\textrm{$u$ injektiv} \implies A\cong Im(u)$
		\item[(b)] $\textrm{$u$ surjektiv} \implies B \cong Coim(u)$
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Nach Proposition~\ref{KoKernVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} ist $coim(u)=id_A$ für ein injektives $u$ bzw. $im(u)=id_A$ für ein surjektives $u$. Der eindeutige Morphismus $\overline{u}$ aus Proposition~\ref{kanonischerMorphismusCoimIm} liefert uns folglich aufgrund von (Ab2) die geforderte Isomorphie.
\end{proof}

\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{grothendieck1957quelques}, 1.4.]
	Aus Proposition~\ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} folgt, dass Kern und Kokern in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ eine natürliche Bijektion zwischen der Klasse der Unterobjekte eines Objektes $A$ und der Klasse der Quotienten von $A$ induzieren. Aus der Definition von Kern und Kokern folgt sogar, dass diese Bijektion ordnungsumkehrend bezüglich den Präordnungen aus Definition~\ref{UnterobjektDef} ist.
	Ist $X \xrightarrow{u} A$ ein Unterobjekt von $A$, so schreiben wir auch \textit{$A/X$} statt $Coker(u)$. Ist $A \xrightarrow{u} Y$ ein Quotient von $A$, so schreiben wir auch \textit{$A\textbackslash Y$} statt $Ker(u)$.
\end{bemerkung}

\begin{korollar}\label{EindeutigeZerlegungInEpiUndMono}
	Ist in einer abelschen Kategorie ein kommutatives Diagramm der Form
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small]
		A \arrow[rr, "u"] \arrow[dr, two heads, "\pi"']
		&& B \\
		& X \arrow[ur, hook, "\iota"']
		& ,
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	gegeben, so folgt bereits $X\cong Im(u)$.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Da $\pi$ ein Epimorphismus ist, gilt für jeden Morphismus $B \xrightarrow{f} T$ die Gleichung $f \circ \iota=0$ genau dann, wenn $f \circ u = f \circ \iota \circ \pi=0$ gilt. Angesichts der Definition von Kokernen gilt folglich $Coker(\iota) = Coker(u)$ und somit dank Proposition~\ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} auch die Behauptung.
\end{proof}

\begin{bemerkung}[Eigenleistung]\label{ExistenzZerlegungInEpiUndMono}
	Offenbar existiert aufgrund von (Ab1), (Ab2) und Proposition~\ref{kanonischerMorphismusCoimIm} für jeden Morphismus $A \xrightarrow{u} B$ in einer abelschen Kategorie $\C$ auch eine Faktorisierung in einen Epimorphismus gefolgt von einem Monomorphismus wie in Korollar~\ref{EindeutigeZerlegungInEpiUndMono}.
\end{bemerkung}

\begin{proposition}\label{AbelscheGruppeErhältEpiUnterPullbackbildung}
	Ist ein kommutatives Diagramm der Form
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		W \arrow[r, "f"] \arrow[d, "g"]
		& X \arrow[d, "h"] \\
		Y \arrow[r, "k"]
		& Z
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	in einer abelschen Kategorie $\C$ gegeben, so gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Ist das Diagramm ein Pullback-Diagramm und der Morphismus $k$ ein Epimorphismus, so ist auch der Morphismus $f$ ein Epimorphismus.
		
		\item[(b)] Ist das Diagramm ein Pushout-Diagramm und der Morphismus $g$ ein Monomorphismus, so ist auch der Morphismus $h$ ein Monomorphismus.
	\end{itemize}
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis dieser Proposition vergleiche man \cite{stacks-project} Lemma 1.12.5.13.

\begin{bemerkung}[Eigenleistung]
	Wie man leicht überprüfen kann, bleiben Monomorphismen unter Faserproduktbildung sogar in beliebigen Kategorien erhalten, aber Epimorphismen im Allgemeinen nicht. Dual hierzu bleiben Epimorphismen unter Kofaserproduktbildung in beliebigen Kategorien erhalten, Monomorphismen im Allgemeinen aber nicht.
\end{bemerkung}

\begin{proposition}\label{IsomorphiesatzAbelscheKategorie}
	Sind Monomorphismen $C \hookrightarrow B \hookrightarrow A$ in einer abelschen Kategorie $\C$ gegeben, so gilt 
	\[
	Ker(A/C \twoheadrightarrow A/B)=B/C
	\]
	für den kanonischen Morphismus $A/C \twoheadrightarrow A/B$.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Es ist also folgende Situation gegeben
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small]
		C \arrow[rr, hook, "f"] \arrow[dr, hook, "g \circ f"']
		&& B \arrow[dl, hook, "g"] \arrow[rr, two heads, "coker(f)"]
		&& B/C \\
		& A \arrow[dl, two heads, "coker(g)"'] \arrow[dr, two heads, "coker(g \circ f)"] \\
		A/B
		&& A/C \arrow[ll, two heads, "f'"]
		&& Ker(f'). \arrow[ll, hook']
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	
	Da der Morphismus $coker(g \circ f) \circ g \circ f$ per Definition des Kokerns gleich dem Nullmorphismus in $\C$ ist, erhalten wir das kommutative Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= large]
		B \arrow[r, two heads, "coker(f)"] \arrow[d, hook', "g"']
		& B/C \arrow[d, dashed, "i"] \\
		A \arrow[r, two heads, "coker(g \circ f)"']
		& A/C.
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Wir überprüfen nun, dass es sich bei diesem Diagramm um ein Pushout-Diagramm handelt, d.h. dass $A/C$ das Kofaserprodukt von $A \leftarrow B \rightarrow B/C$ ist. Dazu wollen wir für zwei weitere Morphismen $A \xrightarrow{j_{A}} T \xleftarrow{j_{B/C}} B/C$ in $\C$ mit $j_{B/C} \circ coker(f)= j_{A} \circ g$ die eindeutige Existenz eines Morphismus $t: A/C \rightarrow T$ beweisen, sodass sich die obigen Diagramme zu einem kommutativen Diagramm der Form
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= large]
			C \arrow[r, hook, "f"] \arrow[dr, hook, bend right=20, start anchor=south, "g\circ f"']
			& B \arrow[d, hook, "g"'] \arrow[r, two heads, "coker(f)"]
			& B/C \arrow[d, "i"] \arrow[ddr, bend left=20, "j_{B/C}"]\\
			& A \arrow[r, two heads, "coker(g \circ f)"'] \arrow[drr, bend right=20, start anchor=south, "j_{A}"']
			& A/C \arrow[dr, dashed, "\exists!t" description] \\
			&&& T
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	ergänzen. Zunächst ist $j_{B/C} \circ coker(f) \circ f = 0$ und somit laut Voraussetzung auch $j_{A} \circ g \circ f = 0$. Dank der universellen Eigenschaft des Kokerns von $g \circ f$ existiert dementsprechend ein Morphismus $t : A/C \rightarrow T$, sodass $j_{A}= t \circ coker(g \circ f)$ gilt. Außerdem ist auch $j_{B/C}=t \circ i$ erfüllt, denn dies ist aufgrund der Surjektivität von $coker(f)$ genau dann der Fall, wenn
	\[
	j_{B/C} \circ coker(f)\overset{!}{=}t \circ i \circ coker(f)= t \circ coker(g \circ f) \circ g = j_{A} \circ g
	\]
	gilt. Die Eindeutigkeit des Morphismus $t$ folgt unmittelbar aus der Surjektivität von $coker(g \circ f)$. Im Hinblick auf Proposition~\ref{AbelscheGruppeErhältEpiUnterPullbackbildung} wissen wir sogar weiter, dass $i$ ein Monomorphismus ist.
	
	Mit den dualen Argumenten erhält man ein kommutatives Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= large]
		B \arrow[r, dashed, "k"] \arrow[d, hook', "g"']
		& Ker(f') \arrow[d, hook] \\
		A \arrow[r, two heads, "coker(g \circ f)"']
		& A/C \hspace{0.3em}.
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Anschließend zeigt man analog, dass es sich hierbei um ein Pullback-Diagramm handelt und folgert weiter mit Proposition~\ref{AbelscheGruppeErhältEpiUnterPullbackbildung}, dass $k$ ein Epimorphismus ist.
	
	Schließlich folgt $B/C \cong Im(coker(g \circ f) \circ g) \cong Ker(f')$ mithilfe von Korollar~\ref{EindeutigeZerlegungInEpiUndMono}. 
\end{proof}

\begin{definition}
	Seien $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie und $X_1 \xrightarrow{u_1} A$, $X_2 \xrightarrow{u_2} A$ Monomorphismen mit Zielobjekt $A\in \mathcal{C}$.
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Wir definieren das \textit{Supremum} von $X_1$ und $X_2$ als das Unterobjekt \(X_1 + X_2 :=Im(X_{1} \bigoplus X_2 \xrightarrow{v} A)\), wobei der Morphismus $v$ durch die kanonischen Injektionen $u_i$ induziert wird.
		
		\item[(b)] Wir definieren das \textit{Infimum} von $X_1$ und $X_2$ als das Unterobjekt $X_1 \cap X_2 :=Ker(A \xrightarrow{v} A/X_1\times A/X_2)$, wobei der Morphismus $v$ durch die kanonischen Surjektionen $coker(u_i)$ induziert wird.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Eine Sequenz $A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C$ von Morphismen in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{exakt}, wenn $ker(v)=im(u)$ gilt.
\end{definition}

\begin{korollar}\label{ExaktheitÄquivalenteDefinition}
	Eine Sequenz $A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C$ von Morphismen in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ ist genau dann exakt, wenn $coim(v)=coker(u)$ gilt.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Aufgrund von Proposition~\ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} gilt:
	\begin{align*}
		&coim(v)=coker(u) &&\implies &&im(u)=ker(coker(u))=ker(coim(v))=im(ker(v))=ker(v) \\
		&ker(v)=im(u) &&\implies &&coim(v)=coker(ker(v))=coker(im(u))=coker(u)
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{definition}
	Ein kovarianter Funktor $F:\mathcal{C}_{1} \rightarrow \mathcal{C}_{2}$ zwischen abelschen Kategorien $\mathcal{C}_{1}$, $\mathcal{C}_{2}$ heißt \textit{linksexakt} bzw. \textit{rechtsexakt}, wenn für jede exakte Sequenz $0 \rightarrow A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C \rightarrow 0$ in $\mathcal{C}_{1}$ die Sequenz $0 \rightarrow F(A) \xrightarrow{u} F(B) \xrightarrow{v} F(C)$ bzw. $F(A) \xrightarrow{u} F(B) \xrightarrow{v} F(C) \rightarrow 0$ in $\mathcal{C}_{2}$ exakt ist. Ein sowohl links- als auch rechtsexakter Funktor heißt \textit{exakt}.
	
	Ein kontravarianter Funktor $F:\mathcal{C}_{1} \rightarrow \mathcal{C}_{2}$ zwischen abelschen Kategorien $\mathcal{C}_{1}$, $\mathcal{C}_{2}$ heißt \textit{linksexakt}/\textit{rechtsexakt}/\textit{exakt}, wenn er dies als kovarianter Funktor $\mathcal{C}_{1}^{op} \rightarrow \mathcal{C}_{2}$ ist.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{LinksexaktheitDerHom-Funktoren}
	Sei $0 \rightarrow A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C \rightarrow 0$ eine Sequenz in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $0 \rightarrow A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C$ ist exakt in $\mathcal{C}$.
		
		\item[(ii)] $0 \rightarrow Hom(X,A) \xrightarrow{u_{*}} Hom(X,B) \xrightarrow{v_{*}} Hom(X,C)$ ist für jedes $X \in \C$ exakt in $\boldsymbol{Ab}$.
	\end{enumerate}
	Dual hierzu gilt auch die Äquivalenz der folgenden Aussagen:
	\begin{enumerate}
		\item[(i')] $A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C \rightarrow 0$ ist exakt in $\mathcal{C}$.
		
		\item[(ii')] $0 \rightarrow Hom(C,X) \xrightarrow{v^{*}} Hom(B,X) \xrightarrow{u^{*}} Hom(A,X)$ ist für jedes $X \in \C$ exakt in $\boldsymbol{Ab}$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

Für den Beweis von Proposition~\ref{LinksexaktheitDerHom-Funktoren} wird uns folgendes Lemma von Nutzen sein:

\begin{lemma}\label{HilfslemmaLinksexaktheitDerHom-Funktoren}
	Ist $A \xrightarrow{v} B$ ein Morphismus in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$, so gilt für jedes $X \in \mathcal{C}$:
	\begin{align*}
		&&&&&Ker(v_{*})=Hom(X,Ker(v)) &&\land &&Coker(v^{*})=Hom(Coker(v),X)&&&&
	\end{align*}
\end{lemma}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Wir zeigen nur $Ker(v_{*})=Hom(X,Ker(v))$, denn $Coker(v^{*})=Hom(Coker(v),X)$ folgt mit dualen Argumenten.
	
	Seien $X \in \mathcal{C}$ ein beliebiges Objekt und $G \xrightarrow{\phi} Hom(X,A)$ ein beliebiger Morphismus in $\boldsymbol{Ab}$. Dann gilt:
	\begin{center}
		\begin{tabular}[h]{cl}
			&$0_{\boldsymbol{Ab}}=v_{*} \circ \phi$ \\
			$\Leftrightarrow$ &$\forall p \in G: 0_{Hom(X,B)}=(v_{*} \circ \phi)(p)=v \circ (\phi(p))$ \\
			$\xLeftrightarrow[Ker(v)]{Def.}$ &$\forall p \in G \exists w(p) \in Hom(X,Ker(v)): \phi (p)= ker(v) \circ w(p)$ \\
			$\Leftrightarrow$ &$\exists w \in Hom_{\boldsymbol{Ab}}(G,Hom(X,Ker(v))): \phi=(ker(v))_{*} \circ w$
		\end{tabular}
	\end{center}
	Hierbei sieht man dank der Injektivität von $ker(v)$ sofort, dass die Morphismen $w(p)$ einen Gruppenhomomorphismus induzieren, d.h. die Implikation "`$\Rightarrow$"' in der letzten Zeile gilt tatsächlich.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis von Proposition~\ref{LinksexaktheitDerHom-Funktoren} (Eigenleistung)]
	Wir zeigen nur die Äquivalenz von (i) und (ii), denn die Äquivalenz von (i') und (ii') folgt mit dualen Argumenten.
	\\
	"`\textbf{(i)$\boldsymbol{\Rightarrow}$(ii)}"': Sei $X \in Ob_{C}$ beliebig. Da laut Voraussetzung $Ker(u)=0$ gilt, folgt mit Lemma~\ref{HilfslemmaLinksexaktheitDerHom-Funktoren}:
	\[
		Ker(u_{*})=Hom(X,Ker(u))=Hom(X,0)=0
	\]
	Also ist $0 \rightarrow Hom(X,A) \xrightarrow{u_{*}} Hom(X,B)$ exakt.
	
	Dank der Injektivität von $u_{*}$ und $u$ zusammen mit Proposition~\ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} ergibt sich
	\begin{align}
		Im(u_{*})=Hom(X,A)=Hom(X,Im(u)) \hspace{0.3em} .
	\end{align}
	Da laut Voraussetzung $Ker(v)=Im(u)$ gilt, folgt mit Lemma~\ref{HilfslemmaLinksexaktheitDerHom-Funktoren} außerdem:
	\begin{align}
		Ker(v_{*})=Hom(X,Ker(v))=Hom(X,Im(u)) \hspace{0.3em} .
	\end{align}
	Aus den Gleichungen (1) und (2) folgt die Exaktheit von $Hom(X,A) \xrightarrow{u_{*}} Hom(X,B) \xrightarrow{v_{*}} Hom(X,C)$.
	\\
	"`\textbf{(ii)$\boldsymbol{\Rightarrow}$(i)}"': Da laut Voraussetzung $Ker(u_{*})=0$ gilt, impliziert Lemma~\ref{HilfslemmaLinksexaktheitDerHom-Funktoren} nun $Hom(X,Ker(u))=Ker(u_{*})=0$ für jedes $X \in \C$, woraus sich wiederum $Ker(u)=0$ folgern lässt. Demnach ist $0 \rightarrow A \xrightarrow{u} B$ exakt.
	
	Angesichts der Injektivität von $u_{*}$ und $u$ zusammen mit Proposition~\ref{KoBildVerträglichkeitMitSurjektivInjektiv} ergibt sich
	\begin{align}
		Hom(X,Im(u))=Hom(X,A)=Im(u_{*}) \hspace{0.3em} .
	\end{align}
	Da laut Voraussetzung $Ker(v_{*})=Im(u_{*})$ gilt, folgt mit Lemma~\ref{HilfslemmaLinksexaktheitDerHom-Funktoren} außerdem
	\begin{align}
		Hom(X,Ker(v))=Ker(v_{*})=Im(u_{*}) \hspace{0.3em} .
	\end{align}
	Aus den Gleichungen (3) und (4) folgt $Hom(X,Im(u))=Hom(X,Ker(v))$ für jedes $X \in \C$. Mithilfe des Yoneda-Lemmas erhalten wir somit die Exaktheit von $A \xrightarrow{u} B \xrightarrow{v} C$.
\end{proof}

Weitere Beispiele für abelsche Kategorien erhält man mit der folgenden Proposition:

\begin{proposition}\label{FunktorkategorieInAbelscheKategorieIstAbelsch}
	Sei $\mathcal{D}$ eine kleine und $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie.
	Dann ist die Kategorie $Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$ der Funktoren von $\mathcal{D}$ nach $\mathcal{C}$ zusammen mit den natürlichen Transformationen von Funktoren als Morphismen eine abelsche Kategorie.
	
	Des Weiteren gilt:
	\[
	F \rightarrow G \rightarrow H \textrm{ exakt in $Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$} \Leftrightarrow \forall A \in \mathcal{D}: F(A) \rightarrow G(A) \rightarrow H(A) \textrm{ exakt in $\mathcal{C}$}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweisskizze (Basiert auf \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.3.1.)]
	Die geforderten Strukturen lassen sich "`objektweise"' von der abelschen Kategorie $\C$ auf $Hom(\D, \C)$ übertragen. Bezeichnen $f, g : F \rightarrow G$ zwei natürliche Transformationen zwischen beliebigen Funktoren $F,G \in Hom(\D, \C)$, so lässt sich beispielsweise die Addition $f+g$ durch  $(f + g)(A):= f(A) + g(A)$, das Produkt $F \times G$ durch $(F \times G)(A):= F(A) \times G(A)$ und der Kern $Ker(f)$ von $f$ durch $Ker(f)(A):= Ker(f(A))$ für jedes $A \in \D$ definieren. Anschließend überprüft man leicht, dass diese Definitionen die entsprechenden Eigenschaften erfüllen.
\end{proof}

\begin{lemma}[Schlangenlemma]\label{Schlangenlemma}
	Ist in einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ ein Diagramm der Form
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			& A \arrow[r, "f"] \arrow[d, "a"]
			& B \arrow[r, "g"] \arrow[d, "b"]
			& C \arrow[r] \arrow[d, "c"]
			& 0 \\
			0 \arrow[r]
			& A' \arrow[r, "f'"']
			& B' \arrow[r, "g'"']
			& C'
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	gegeben und sind dessen Zeilen exakt, so existiert eine exakte Sequenz der Form
	\[
		Ker(a) \rightarrow Ker(b) \rightarrow Ker(c) \xrightarrow{d} Coker(a) \rightarrow Coker(b) \rightarrow Coker(c) \textrm{.}
	\]
	Außerdem gilt:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] Ist $f$ ein Monomorphismus, so ist auch $Ker(a) \rightarrow Ker(b)$ ein Monomorphismus.
		
		\item[(b)] Ist $g'$ ein Epimorphismus, so ist auch $Coker(b) \rightarrow Coker(c)$ ein Epimorphismus.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

Für einen ausführlichen Beweis des Schlangenlemmas vergleiche man \cite{stacks-project} Lemma 1.12.5.17.



\subsection{Unendliche Summen und Produkte}

Für einige Konstruktionen und Theoreme werden wir weitere Eigenschaften an Kategorien stellen müssen, die über den Begriff der abelschen Kategorie hinaus gehen. In diesem Abschnitt werden wir einige der verbreitetsten zusätzlich geforderten Axiome einführen. Jedoch reduzieren wir uns hierbei auf diejenigen, welche für unsere Zwecke ausreichend sind. Für eine ausführlichere Diskussion sowie das fehlende Axiom (Ab4) siehe Kapitel 1.5. in \cite{grothendieck1957quelques}.

\begin{enumerate}
	\item[\textbf{(Ab3)}] Für jede Familie $(A_i)_{i \in I}$ von Objekten $A_i \in \mathcal{C}$ existiert die direkte Summe $\bigoplus\limits_{i \in I} A_i$ der $A_i$.
\end{enumerate}

In einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$, welche (Ab3) erfüllt, existiert insbesondere das Supremum $\sum\limits_{i \in I} A_i$ einer beliebigen Familie $(A_{i})_{i \in I}$ von Unterobjekten $A_i \hookrightarrow A$ eines Objektes $A \in \mathcal{C}$.

\begin{definition}\label{GerichteteMengeDefinition}
	Eine nicht-leere Menge $X$ heißt \textit{gerichtete Menge}, wenn auf $X$ eine reflexive und transitive Relation $\geq$ definiert ist und
	\[
		\forall x,y \in X \exists z \in X :z \geq x \land z \geq y
	\]
	gilt.
\end{definition}

\begin{definition}\label{AufsteigendFiltrierendeFamilieVonUnterobjektenDef}
	Eine Familie $(A_i)_{i \in I}$ von Unterobjekten eines Objektes $A \in \mathcal{C}$ heißt \textit{aufsteigend filtrierend}, wenn die Indexmenge $I$ eine gerichtete Menge ist und es gilt:
	\[
		\forall i,j \in I: i \leq j \Leftrightarrow A_i \subseteq A_j
	\]
\end{definition}

\begin{enumerate}
	\item[\textbf{(Ab5)}] Zusätzlich zu Axiom (Ab3) gelte: Zu jeder aufsteigend filtrierenden Familie $(A_i)_{i \in I}$ von Unterobjekten eines Objektes $A \in \mathcal{C}$ zusammen mit einer Familie $(A_i \xrightarrow{u_i} B)_{i \in I}$ von Morphismen in ein festes Objekt $B \in \mathcal{C}$, sodass $u_i$ über $u_j$ für alle $i \leq j$ faktorisiert, existiert ein (offensichtlich eindeutiger) Morphismus $\sum\limits_{i \in I} A_i \xrightarrow{u} B$, sodass alle $u_{i}$ über $u$ faktorisieren.
\end{enumerate}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{grothendieck1957quelques}, 1.1.5]
	Die Kategorien $Mod_{R}$ der $R$-Moduln und $\boldsymbol{Ab}$ der abelschen Gruppen erfüllen die Bedingung (Ab5).
\end{beispiel}

\begin{proposition}\label{(Ab5)ÜbertragungAufFunktorkategorie}
	Sei $\mathcal{D}$ eine kleine Kategorie, $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie und $Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$ die Kategorie der Funktoren von $\mathcal{D}$ nach $\mathcal{C}$ (vgl. Definition~\ref{FunktorkategorieInAbelscheKategorieIstAbelsch}). Dann gilt:
	\[
		\mathcal{C} \textrm{ besitzt die Eigenschaft } \textrm{(Ab5)} \implies \textrm{$Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$ besitzt die Eigenschaft (Ab5)}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweisskizze (Basiert auf \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.4.3.)]
	Im Beweis zu Proposition~\ref{FunktorkategorieInAbelscheKategorieIstAbelsch} haben wir gesehen, dass sich die Struktur der abelschen Kategorie $\C$ "`objektweise"' auf die Funktorkategorie $Hom(\D, \C)$ überträgt. Folglich projiziert sich auch die Eigenschaft (Ab3) von $\C$ auf $Hom(\D, \C)$, da die Summe einer Familie $(F_{i})_{i \in I}$ von Funktoren in $Hom(\D, \C)$ für jedes $A \in \D$ durch $(\bigoplus\limits_{i \in I} F_{i})(A):= \bigoplus\limits_{i \in I} (F_{i} (A))$ gegeben ist. Ist weiter $(F_{i})_{i \in I}$ eine aufsteigend filtrierende Familie von Unterobjekten des Funktors $F\in Hom(\D, \C)$ zusammen mit einer Familie $(F_{i} \xrightarrow{f_{i}} G)_{i\in I}$ von natürlichen Transformationen wie in (Ab5), so lässt sich der eindeutige Morphismus $f : \sum\limits_{i \in I} F_i \rightarrow G$ aufgrund der Gültigkeit von (Ab5) in $\C$ für jedes $A \in \D$ durch den eindeutigen Morphismus $f(A): (\sum\limits_{i \in I} F_i )(A) = \sum\limits_{i \in I} (f_i(A)) \rightarrow G(A)$ definieren.
\end{proof}




\subsection{Generatoren}

\begin{definition}
	Eine Familie $(Z_i)_{i \in I}$ von Objekten einer beliebigen Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{Familie von Generatoren von $\mathcal{C}$}, wenn für jedes Objekt $A\in \C$ und jedes Unterobjekt $u : B \hookrightarrow A$ mit $B \ncong A$ ein $i \in I$ zusammen mit einem Morphismus $f: Z_{i} \rightarrow A$ existiert, sodass $f$ nicht über $u$ faktorisiert.
	Ein Objekt $Z$ heißt \textit{Generator von $C$}, wenn $(Z)_{i \in \{1\}}$ eine Familie von Generatoren ist.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Sei $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie mit der Eigenschaft (Ab3), $(Z_i)_{i \in I}$ eine Familie von Objekten in $\mathcal{C}$ und $Z:= \bigoplus\limits_{i \in I} Z_i$. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $(Z_i)_{i \in I}$ ist eine Familie von Generatoren von $\mathcal{C}$
		
		\item[(ii)] $Z$ ist ein Generator von $\mathcal{C}$
		
		\item[(iii)] $\forall A \in \mathcal{C}:$ Es existiert eine exakte Sequenz der Form $\bigoplus Z \rightarrow A \rightarrow 0$
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{grothendieck1957quelques}, 1.9.1.)] 
	"`$\textbf{(i)}\boldsymbol{\Rightarrow}\textbf{(ii)}$"': Für ein beliebiges Unterobjekt $B \xrightarrow{u} A$ in $\mathcal{C}$ mit $B \ncong A$ gilt laut Voraussetzung:
	\[
		\exists i_{0} \in I \exists \phi_{0} \in Hom(Z_{i_{0}},A): \phi_{0} \textrm{ faktorisiert nicht über } u
	\]
	Da $Z$ die direkte Summe der $Z_i$ ist, existiert ein $Z \xrightarrow{\phi} A$, sodass $\phi \circ ins_{i_{0}}= \phi_{0}$. Aufgrund der Wahl von $\phi$, kann $\phi$ nicht über $u$ faktorisieren, da sonst auch $\phi_{0}$ über $u$ faktorisiert.
	\\
	"`$\textbf{(ii)}\boldsymbol{\Rightarrow}\textbf{(i)}$"': Für ein beliebiges Unterobjekt $B \xrightarrow{u} A$ in $\mathcal{C}$ mit $B \ncong A$ gilt laut Voraussetzung:
	\[
		\exists \phi \in Hom(Z,A): \phi \textrm{ faktorisiert nicht über } u
	\]
	Angenommen es gilt $\forall i \in I \exists \psi_{i} \in Hom(Z_{i},B): \phi \circ ins_{i}=u \circ \psi_{i}$. Da $Z$ die direkte Summe der $Z_{i}$ ist, gilt dann: 
	\begin{align*}
		& \exists! \psi \in Hom(Z,B) \forall i \in I: \psi_{i} = \psi \circ ins_{i}\\
		\implies & \forall i \in I: \phi \circ ins_{i} = u \circ \psi_{i} = u \circ \psi \circ ins_{i}
	\end{align*}
	Außerdem existiert aufgrund der universellen Eigenschaft der direkten Summe der $Z_{i}$ genau ein Morphismus $Z \rightarrow A$, welcher von den Morphismen $u \circ \psi_{i}$ induziert wird. Daher gilt $\phi = u \circ \psi$, welches im Widerspruch zu unserer Voraussetzung steht. Demnach war unsere Annahme falsch und somit ist $(Z_{i})_{i \in I}$ eine Familie von Generatoren in $\mathcal{C}$.
	\\
	"`$\textbf{(ii)}\boldsymbol{\Rightarrow}\textbf{(iii)}$"': Sei $A \in \mathcal{C}$ beliebig. Da in $\mathcal{C}$ (Ab3) gilt und $\mathcal{C}$ lokal klein ist, existiert $\bigoplus\limits_{u \in Hom(Z,A)} Z$ in $\mathcal{C}$. Hinsichtlich der universellen Eigenschaft von direkten Summen gilt:
	\[
		\exists  \Phi: \bigoplus\limits_{u \in Hom(Z,A)} Z \rightarrow A \forall u \in Hom(Z,A): u = \Phi \circ ins_{u}
	\]
	Mit Proposition~\ref{kanonischerMorphismusCoimIm} folgt daraus, dass jeder Morphismus $u \in Hom(Z,A)$ über $im(u)$ faktorisiert. Nun ist $Im(\Phi) = A$, denn da $Z$ ein Generator von $\mathcal{C}$ ist, müsste sonst ein Morphismus $u \in Hom(Z,A)$ existieren, welcher nicht über $im(\Phi)$ faktorisiert. 
	\\
	"`$\textbf{(iii)}\boldsymbol{\Rightarrow}\textbf{(ii)}$"': Es existiere also eine exakte Sequenz der Form $\bigoplus Z \xrightarrow{\Phi} A \rightarrow 0$. Diese Exaktheit impliziert aufgrund von Proposition~\ref{kanonischerMorphismusCoimIm}, dass $\Phi$ ein Epimorphismus ist. Angenommen $\bigoplus Z$ ist kein Generator, d.h. es existiert ein Unterobjekt $B \xrightarrow{u} A$ in $\mathcal{C}$ mit $B \neq A$, sodass $\Phi$ über $u$ faktorisiert. Da $\Phi$ surjektiv ist, ist auch $u$ surjektiv. Folglich ist $u$ nach Proposition~\ref{BijektivGleichIsomorphismus} ein Isomorphismus, was im Widerspruch zur Annahme steht. Da $\bigoplus Z$ ein Generator ist, folgert man nun analog zu "`(ii)$\Rightarrow$(i)"', dass $(Z)$ eine Familie von Generatoren ist und damit $Z$ ein Generator.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{GeneratorenÜbertragungAufFunktorkategorie}
	Sei $\mathcal{D}$ eine kleine Kategorie, $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie und $Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$ die Kategorie der Funktoren von $\mathcal{D}$ nach $\mathcal{C}$ (vgl. Definition~\ref{FunktorkategorieInAbelscheKategorieIstAbelsch}). Dann gilt:
	\begin{align*}
		\mathcal{C} \textrm{ besitzt die Eigenschaft } &\textrm{(Ab3) und Generatoren} \\ 
		&\implies \textrm{$Hom(\mathcal{D},\mathcal{C})$ besitzt die Eigenschaft (Ab3) und Generatoren}
	\end{align*}
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis von Proposition~\ref{GeneratorenÜbertragungAufFunktorkategorie} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.4.3.



\subsection{Injektive Objekte}

Aufgrund von Proposition~\ref{LinksexaktheitDerHom-Funktoren} wissen wir, dass der kontravariante Funktor $Hom(\_,M)$ für jedes Objekt $M$ einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ linksexakt ist. Dies verleitet uns zur nächsten Definition:

\begin{definition}
	Ein Objekt $M$ einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ heißt \textit{injektiv}, wenn der Funktor $Hom(\_,M): \mathcal{C} \rightarrow \boldsymbol{Ab}$ rechtsexakt ist.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 0.1.4.]
	Mit anderen Worten ist ein Objekt $M$ einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$ genau dann injektiv, wenn sich jeder Morphismus $A' \rightarrow M$ eines Unterobjektes $A'$ von $A$ zu einem Morphismus $A \rightarrow M$ fortsetzen lässt.
\end{bemerkung}

\begin{proposition}\label{KoProduktInjektiverObjekteInjektiv}
	Sind $M$ und $N$ injektive Objekte einer abelschen Kategorie $\mathcal{C}$, so ist auch das Produkt $M \times N$ bzw. das Koprodukt $M \oplus N$ injektiv (vgl. Prop.~\ref{ExistenzKoProdInPräadditivenKat}).
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Sei ein Unterobjekt $A' \xrightarrow{\iota} A$ in $\mathcal{C}$ sowie ein Morphismus $A' \xrightarrow{f} M \times N$ gegeben. Da $M$ bzw. $N$ injektiv ist, existiert ein Morphismus $A \xrightarrow{u} M$ bzw. $A \xrightarrow{v} N$ mit $pr_{M} \circ f = u \circ \iota$ bzw. $pr_{N} \circ f = v \circ \iota$. Dank der universellen Eigenschaft von Produkten existiert ein Morphismus $A \xrightarrow{w} M \times N$ mit $pr_{M} \circ w = u$ und $pr_{N} \circ w = v$. Da nun
	\[
		pr_{M} \circ w \circ \iota = u \circ \iota = pr_{M} \circ f \quad \textrm{und} \quad pr_{N} \circ w \circ \iota = v \circ \iota = pr_{N} \circ f
	\]
	gilt, folgt erneut mit der universellen Eigenschaft von Produkten $w \circ \iota = f$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Eine abelsche Kategorie $\mathcal{C}$ besitzt \textit{genügend viele injektive Objekte}, wenn es zu jedem Objekt $A \in \mathcal{C}$ einen Monomorphismus $A \hookrightarrow M$ in ein injektives Objekt $M$ gibt.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{(Ab5)+GeneratorenFolgtGenügendVieleInjektiveObjekte}
	Ist $\mathcal{C}$ eine abelsche Kategorie mit der Eigenschaft (Ab5) und besitzt $\mathcal{C}$ Generatoren, so hat $\mathcal{C}$ genügend viele injektive Objekte. 
\end{theorem}

Für einen Beweis dieses Theorems vergleiche man \cite{grothendieck1957quelques}, 1.1.10.